陶傑：3 萬億外匯儲備的虛實

陶傑：3 萬億外匯儲備的虛實

美中貿易戰最多中國人關心：到底中方有幾多子彈？

如果外匯儲備額即兵器庫，6 月確實傳來好消息：2018 年 4、5 月，中國外匯儲備下跌，但 6 月略回升 15 億美元，令中國外匯儲備總額為 31,121 億美元。但這個數字仍比 2017 年底少了 278 億美元。

中國外匯儲備近年一直穩佔世界第一。3.1 萬億美元儲備令許多中國人覺得「戰狼式」的歡欣振奮。一帶一路擁有這筆資金，東撒幾百億，西派一兩百億，全無問題。

然而這 3.1 萬億美元，卻分為三部分。

第一部分，是外匯管理局名下可兌換外國貨幣的債權資產。也就是外國企業帶美元進來投資換成人民幣之後，由外匯管理局接收的外幣資本。

有如一名賭客進賭場，想賭一萬元，那些現金先要換成籌碼。玩了一夜，他要離場，不論輸贏，捧著手上的籌碼去櫃台兌現金。

中國改革以來，利用外資取得發展，即是此意。2018 年 6 月，外匯儲備中來自外商帶錢進來投資的部分為 6 千億美元，佔比例 2 成。

這 6 千億不計算外匯一旦撤走、兌現金換回利潤、資產升值和投資產生的種種升值。

這 6 千億加利潤，以及利潤升值，可通過合法渠道光明正大撤離中國。譬如中國為報復南韓部署美國的薩德反導彈防衛系統，制裁韓國貨，韓星影視商品全部下架，則韓國三星企業 4 月關閉一家網絡設講生產企業，遣散三百多人，即兌換美元離開中國走人。

因此，這 3.1 萬億美金存底中，歸屬外資企業的約有 1 萬億美元。在理論上，一旦外資大規模撤離，除了失業，中國外匯儲備中要減去這 1 萬億。

第二部分就是外債。截至今年 3 月，中國外債餘額為 1.84 萬億美元，佔外匯儲備 6 成。

亦即全部外匯儲備中一半以上是外債，而不是真正的資產。因中國經濟金融企業的份額增加，中國的銀行債務並不是放貸給實體工業企業，而是以房地產貸款為主。

目前中國外債中基本是兩年為期的中短期債務。亦即未來兩年將會是償還外債的高峰期。官方數據短期外債餘額為 7.1 萬億人民幣，這些錢兩年內必須還清。

扣除這兩大部分，才是真正的家財。但此外動用的外匯儲備所剩無幾，第三部分就只有約 4 千億美元。

2017 年中國總貿易順差額折合約 4,199 億美元，包括對美順差。而 4 千億美元存底，少於中國一年對外的貿易順差。

其中對美國的那份順差約 2,736 億美元，佔 6 成半，由於杜林普的強硬，有隨時消失的危險。

減除美中貿易戰的那份岌岌可危的對美順差，即在極端情形下，中國真正可動用的外匯儲備，只有約 1,264 億美元。

沒有了美國貨進口，石油、糧食、晶片，中國要向其他國家舉購。全球晶片卻又基本被美日歐壟斷，不買美國轉買歐日，對方勢必抬價，亦即只購入晶片一項。憑 1,264 億美元的存底會買得更貴。

還沒有計算石油等大型商品的大幅上漲。這點由美國遙控。只要石油大幅上漲一次，即可吞沒外匯存底中真正的餘額。

2014 年 5 月，中國總理李克強訪問非洲時說：「比較多的外匯儲備已經我們很大的負擔，因為它要變成本國的基礎貨幣，會影響通貨膨脹。」

外匯存底超過 3 萬億，由此可見，不是子彈，而隨時是負擔。中國的總理因為站在理財前線，始終對現實，歷任都較為清醒：周恩來、朱鎔基、溫家寶、李克強。中國的總理大多數是務實派，因為他們是天天在廚房裡抓米下鍋的媳婦，是富是貧、是虛是實、是真話還是謊言，總理心裡最清楚。

真係咁計？
黃金，石油儲備計落邊忽？

1.不論輸贏，捧著手上的籌碼去櫃台兌現金

唔比外資換走咪得
自己落袋
共搶黨唔係得個名

第二部分就是外債

讓債務根據市場自然違約
即係唔還錢
攪掂

所以特區以兆計嘅儲備對國家好重要

陶傑講緊外匯儲備ge「權益」，你講緊ge係「資產」
即係個3萬億係屬於外資、外債同國家，而投資響黃金、股票、其他資產

19心水清

咁計法香港儲備都係同大陸實質儲備差唔多

噉有錢都冇用啦
邊個肯同你做生意？
你係多咗外匯
但任何一個國家要封殺你都冇難度
禁運糧食、禁運晶片、禁運所有嘢
又唔係未試過噉樣對付伊朗
得錢有咩用，冇人肯賣嘢畀你
唔好諗住話係黑市買
或者話偷偷地搵國家運，成個亞洲包圍都冇人會背住美國同你玩依啲嘢
而且黑市買到幾多嘢可以養到十幾億人？
唔好講十幾億，夠唔夠養十萬人都難講
咪即管自閉囉
睇下個國家攬住啲外匯數字搞得出咩嘢
市民俾你噉搞一搞大飢荒大失業大亂
睇你頂唔頂到一個月

香港冇外債
外匯基金扣哂發港元既貨幣基礎
仲有約1萬6千億港元係用得
約2000億美元

外匯基金分析帳目
⋯⋯
在9月份，外匯基金的境外資產增加47億港元，至34,918億港元。

貨幣基礎為16,196億港元，包括負債證明書、政府發行的流通紙幣及硬幣、銀行體系結餘，以及已發行外匯基金票據及債券。

外匯基金對香港私營部門的債權總額為2,374億港元。

金管局按照國際貨幣基金組織的數據公布特殊標準（特殊標準），公布外匯基金分析帳目。這些帳目即特殊標準所稱的「中央銀行分析帳目」（附件）。

唔夠錢 賣外債咪得

執郭文貴口水尾

香港外匯儲備仲多過中國，正常一早建軍獨立左

我就訂閱左881903 好多年啦
淨係聽光明頂
有時出海
重溫

不過呢 佢呢啲分析 觀點
郭文貴上兩個星期已經講左

香港啲錢又準備救國

係會咁做
但代價係嚇到外資唔敢再入場
仲會用盡方法走
飲鳩止渴

心水清已經走左，好似Sony咁

乜撚嘢兆 萬億就萬億

你咪試下搶美國佬錢囉

香港點會冇外債？
陶傑指既外債係成個國家既total external debt 私人或官方
佢中國條數係CEIC度黎，18年3月係1.84萬億美金
香港同一時期條數係1.63萬億呀老友
好似佢咁計既話香港得四千億美金外匯儲備咪要破產？

唔係幫中國講野
但事實歸事實
陶傑既計法係好有問題

利申：海外名校經濟/金融相關postgrad

大陸國企嚟香港，用陰私紙投資香港之後，就變成美元外債！

唔好阻住連燈仔打飛機啦

講事實一陣又比人話五毛

樓上連美金定港紙都未分清楚

就話香港啲外匯儲備多個中國

跟本香港大撚把本錢獨立. 支那廢西同班垃圾賣港販民成日撚腦話香港無能力獨立. 由198X洗到2018 x_x

柒夠味呀傻仔

事實香港就係有錢過支那. 香港聯滙個玩法就係咁. 你估支那靠印同鎖國咩?

地圖一粒點都撚鳩你十幾億蝗蟲.

一講香港獨立, 香港勁過支那就一大堆五毛衝出黎. 支那好撚垃圾, 自己高官都移民去美國.

你講既係正確
但共產黨係痴線架嘛
同埋以往都有國家試過短暫咁做
大陸出事個陣一定落閘唔俾錢走

曾經在網上睇過一段話

講在中國賺錢，一般只有兩個結局

一係輸到盡，

一係贏到盡，不過只可以贏d籌碼，而且唔俾你換做錢，唔係就沒收你d身家

唔怪得香港要捐一萬億上去

咁你都信
你份人都幾天真

吳明德一早講左

如報導屬實，中國或許成最大贏家。

咁就正 即刻開打 仲要係全球各國有份投資中國既都會參與

唔係咁明
可以開printer印人仔換美金？

個過程唔係直接.

支那係開PRINTER印人仔買支那人資產(實物), 再export d實物換美金 / 抵抽資產去借錢 / 引外資.

因為冥幣唔可以自由兌換. 所以支那可以控制滙率. 而支那實業大收皮既今日, 個d資產d價係靠估價/鳩吹GDP吹出黎 (即係好多鬼城, 起好多樓但無人住, 無人買, 又賣唔出), 因為係借錢起, 數期未數, 仲未當壞脹/單純accounting數薄有數, 但套唔套到現無人知.

所以大家成日講, 水退就知邊條柒頭無著褲.

心水清

唔還錢，反面囉，大陸唔係未試過架la

佢癲架麻，皇帝點會理個境係點，自己想點就點架la

樂觀的人
出哂名既勞改營五毛

到時又經香港未唔怕禁運

所以雜種咪話要走中国自己的路同恢復計劃經濟
只要出到糧比軍隊鎮壓就無問題

仲有香港頂住，起碼20年